[{"answer":"出血性毒蛇：龜殼花、赤尾鮐、百步蛇<br>神經性毒蛇：雨傘節、飯匙倩<br>混合性毒蛇：鎖鏈蛇<br><br><a href=http://taieol.tw/pages/72514 target=_blank>龜殼花連結</a><br><a href=http://taieol.tw/pages/72521 target=_blank>赤尾鮐連結</a><br><a href=http://taieol.tw/pages/72511 target=_blank>百步蛇連結</a><br><a href=http://taieol.tw/pages/72334 target=_blank>雨傘節連結</a><br><a href=http://taieol.tw/pages/72337 target=_blank>飯匙倩連結</a><br><a href=http://taieol.tw/pages/72507 target=_blank>鎖鏈蛇連結</a><br>","question":"臺灣有哪些常見毒蛇?","key":["毒蛇","臺灣","出血","神經","混合","龜殼花","烙鐵頭","赤尾鮐","赤尾青竹絲","竹葉青","百步","百步蛇","五步","雨傘節","銀環蛇","飯匙倩","眼鏡蛇","鏈鎖","鎖鏈","出血性毒蛇","混合性毒蛇"],"identifier":1},{"answer":"抗龜殼花及赤尾鮐蛇毒血清：主要用來治療赤尾鮐或龜殼花咬傷<br>抗雨傘節及飯匙倩蛇毒血清：主要用來治療眼鏡蛇或雨傘節咬傷<br>抗百步蛇毒血清：主要用來治療百步蛇咬傷<br>抗鎖鏈蛇毒血清：主要用來治療鎖鏈蛇咬傷<br>","question":"台灣目前有哪幾種抗蛇毒血清?","key":["抗蛇毒血清","血清","蛇毒血清","抗龜殼花及赤尾鮐蛇毒血清","出血性蛇毒血清","抗雨傘節及飯匙倩蛇毒血清","神經性蛇毒血清","抗百步蛇毒血清","抗鎖鏈蛇毒血清"],"identifier":2},{"answer":"草叢、樹叢、柴堆、山區、水邊、不曾移動的石塊或木塊<br>","question":"哪些地點比較可能會有蛇出沒?","key":["蛇出沒","地點","山區","露營地","墓地","水邊"],"identifier":3},{"answer":"1.進入樹叢及草堆，要打草驚蛇<br>2.毒蛇出沒地區，應穿著長袖衣物及長靴自我保護<br>3.勿翻動中空林木或石塊<br>4.避免在蛇類最活躍的夜間、日出及雨過天晴等時段，在蛇類出沒的地方逗留，避免遭毒蛇咬傷。<br>5.水中有蛇出沒時，勿涉水及游泳<br>","question":"如何預防被蛇咬傷?","key":["蛇咬傷","防蛇咬","打草驚蛇","穿長靴","防蛇咬"],"identifier":4},{"answer":"1.出血性毒蛇：紅、腫、熱、痛、瘀青、皮下出血、嚴重會有血水泡，且肢體腫脹。<br>2.神經性毒蛇：以神經麻痺為主要症狀，會有眼瞼下垂、流口水、肢體無力等表現。<br>3.混合性毒蛇：鎖鏈蛇則是除了以上表現之外，還會造成急性腎衰竭。<br>","question":"被毒蛇咬傷有甚麼症狀?","key":["蛇咬傷","症狀","出血性","神經性","混合性","肢體腫脹","出血","麻痺","無力","腎衰竭","出血性毒蛇","混合性毒蛇"],"identifier":5},{"answer":"民眾可以至鄰近的醫療院所詢問或至防疫物資管理資訊系統 https://mis.cdc.gov.tw/ 查詢抗毒蛇血清儲備點（不須登入帳號密碼即可查詢），並電洽該醫療院所，以確定醫院庫存量。<br>","question":"若民眾遭毒蛇咬傷，需使用抗毒蛇血清，請問可以到哪些醫療院所施打?","key":["打血清","醫院","抗蛇毒血清","儲備點","打血清醫院","防疫物資管理資訊系統","蛇毒血清子系統","MIS系統","https://mis.cdc.gov.tw/","服務醫院"],"identifier":6},{"answer":"五要<br>1.要視為毒蛇咬傷處理、<br>2.要記毒蛇外觀特徵、<br>3.要脫飾品，避免肢體腫脹、<br>4.要包傷口上緣，減緩毒液擴散、<br>5.要保持冷靜並儘速就醫﹔<br>五不<br>1.不割開傷口，避免感染、<br>2.不用嘴吸出毒液，避免感染、<br>3.不冰敷，避免組織壞死、<br>4.不飲酒或刺激性飲料，避免加速毒液作用、<br>5.不延誤就醫，耽誤治療時機<br>","question":"被蛇咬傷要怎麼緊急處理?","key":["蛇咬傷處理","緊急處理","五不","五要","蛇咬傷處理","毒蛇","包紮","傷口","就醫","冰敷","割開傷口","吸出毒液"],"identifier":7},{"answer":"依藥事法第五十條之規定，一般民眾非為可購買抗蛇毒血清之對象。<br>","question":"民眾住在山區或欲前往山區活動，是否可以自行儲備抗蛇毒血清?","key":["山區","自備","抗蛇毒血清","藥事法","買血清"],"identifier":8},{"answer":"清理房屋周邊的雜物、保持居家乾淨沒有老鼠、房屋出入口設置門檻、對外開放的水管都套上網袋、窗戶加上紗窗，能減少蛇類進入住家的可能性。可以利用蛇類喜歡沿著牆邊爬行的特性，順著牠的爬行路徑在中間佈下蝦籠等捕蛇陷阱。<br>","question":"民眾住在山區，要如何防範毒蛇登門拜訪?","key":["山區","預防","毒蛇","預防","山區","清理雜物","網袋","紗窗"],"identifier":9},{"answer":"登山健行於草叢內行走時，應以手杖或竹竿隨時『打草驚蛇』為最有效的方法，水邊地區、開墾區，容易有蛇出沒，需細心行走，並穿著長袖衣物及長靴，免踩到蛇遭受攻擊。<br>","question":"民眾欲登山健行如何防蛇咬?","key":["登山","健行","蛇咬","打草驚蛇","穿長靴"],"identifier":10},{"answer":"蛇的表皮是一層乾燥的鱗片,因此不會害怕鵝糞、石灰粉及雄黃粉。<br>","question":"灑鵝糞、石灰粉或雄黃粉可防範毒蛇?","key":["防蛇","鵝糞","石灰","雄黃"],"identifier":11},{"answer":"發現蛇時，趕緊聯絡各地通報消防單位協助捕捉，不可貿然捉蛇或鬥蛇，並注意蛇的動態，以利後續捕捉作業。<br>","question":"有蛇登門拜訪怎麼辦？","key":["發現蛇","如何處理","消防隊","捕蛇"],"identifier":12},{"answer":"<a href=http://taieol.tw/pages/31183#2 target=_blank>鼬獾</a><br><a href=http://taieol.tw/pages/75566#2 target=_blank>白鼻心</a><br><a href=http://taieol.tw/pages/75550 target=_blank>黃喉貂</a><br><a href=http://taieol.tw/pages/75555#2 target=_blank>黃鼠狼</a><br><a href=http://taieol.tw/pages/75540#1 target=_blank>食蟹獴</a><br><a href=http://taieol.tw/pages/73531#2 target=_blank>石虎</a><br><a href=http://taieol.tw/pages/75535#1 target=_blank>臺灣雲豹</a><br>","question":"如何知道咬我的是不是鼬獾?","key":["鼬獾","鼬獾","白鼻心","食蟹獴","黃喉貂","小黃鼠狼","黃鼠狼","麝香貓","石虎","水獺","臺灣雲豹"],"identifier":13},{"answer":"(A) 狂犬病可感染所有的溫血脊椎動物包括犬、貓、人、牛、羊、馬、蝙蝠及其他野生動物等，(含各種哺乳動物，如狗、貓、蝙蝠等)均可感染並傳播狂犬病。<br>(B) 患病動物的臨床表徵可分為(1)狂暴型（furious type）(2)麻痺或遲緩型（paralytic or dump type），以下依據動物別簡述。<br>1. 犬 ：出現行為改變、停止吃喝，喜歡獨處、頻尿、不安、畏 光、神經質具攻擊性，無目的亂叫及咬東西、全身痙攣與走路不穩，以及流口水及害怕喝水的症狀。最後 會全身麻痺，昏迷死亡。<br>2. 貓 ：類似犬，但症狀比犬更狂躁。一般症狀出現後2-4日即全身麻痺而死亡。<br>3. 牛 ：潛伏期長，通常大於25天而小於150天，主要的臨床表徵屬於麻痺或遲緩型。<br>","question":"如何知道咬我的動物是不是有狂犬病?","key":["狂犬病","症狀","動物狂犬病症狀","表徵","狂犬病動物種類","動物潛伏期","狂犬病潛伏期","狂犬病症狀","狂犬病流行病學"],"identifier":14},{"answer":"(A) 先被咬傷者傷口立即使用肥皂和大量清水清洗和沖洗15分鐘，再以優碘或70%酒精消毒(建議先以70%酒精消毒傷口周圍，再以優碘消毒傷口)，並立即就醫治療。<br>(B) 請遵循1記、2沖、3送、4觀：<br>1. 記：保持冷靜，牢記動物特徵。<br>2. 沖：用大量肥皂、清水沖洗15分鐘，並以優碘消毒傷口。<br>3. 送：儘速送醫評估是否要接種疫苗。<br>4. 觀：儘可能將咬人動物繫留觀察10天。若動物兇性大發，不要冒險捕捉。<br>(C) 請至狂犬病疫苗接種服務醫院(連結至服務醫院查詢網頁)就醫，由臨床醫師評估是否需施打，各縣市均有施打點；自2014年1月1日起，人用狂犬病疫苗及免疫球蛋白納入全民健保給付範圍。<br>(D) 如經醫師評估需施打疫苗之民眾，暴露後需接種5劑疫苗（0-3-7-14-28），且於發病前接種，防護效果接近百分之百。<br>","question":"剛剛被咬了，第一時間應該做甚麼保護自己? 若不慎被咬傷，傷口如何處理?","key":["傷口處理","醫院","就醫","注意事項","服務醫院","狂犬病流行病學"],"identifier":15},{"answer":"就醫時為及早獲得妥適的治療，請提供醫師下列相關訊息：<br>1. 個人醫療資訊，如：是否曾經接種過狂犬病疫苗、是否有自體免疫疾病、是否長期服用藥物、是否正在接受治療等等。<br>2. 動物接觸史，如：本次遭甚麼動物咬傷、近期是否有接觸野生動物等?<br>3. 個人旅遊史。<br>","question":"我應該提供甚麼訊息給醫師?","key":["看診","就醫","訊息"],"identifier":16},{"answer":"(A) 儘可能將咬人動物繫留觀察10天。若動物兇性大發，不要冒險捕捉。<br>(B) 抓咬傷的動物儘可能留置觀察10天，但傷者就醫時，不需將該咬人動物帶到就診的醫院，避免影響醫院診療病人作業。被疑似罹病動物抓咬傷時，應通報動物防疫單位，相關處置規範與通報流程，請見：防檢局動物防疫機關之作業流程、各地動物防疫機關通報專線<br>(C) 動物如有行為異常，突然狂躁有咬人動作呈現，應儘速通知當地動物防疫機關（家畜疾病防治所、動物防疫所等）處理，並且勿靠近動物及密切注意動物行蹤，以利動物防疫人員處理（各地動物防疫機關通報專線 或行政院農委會防檢局狂犬病通報專線 0800 761 590）<br>(D) 正常的野生動物（如鼬獾）很少會跑入家中，若民眾發現有野生動物誤闖家中，不論如何，先做好自身的防護措施，不要激怒、直接徒手捕捉或驅趕動物，避免被抓咬傷 (即使是正常的野生動物，當受緊迫時會有防衛行為)，甚至遭患病動物咬傷而致病。可以用現場隨手可用的工具或材料；如棍子、水桶、網子、紙箱紙板等等驅趕動物或將動物限制於角落，再迅速通報縣市政府協助處理。<br>","question":"是不是應該打死咬我的動物? 要是被寵物或其他動物抓咬傷後，除了傷者就醫外，動物該如何處理? ","key":["動物","處理","動物處理","服務醫院","狂犬病流行病學"],"identifier":17},{"answer":"1. 傷口不要覆蓋，如有不適症狀請儘速就醫。<br>2. 後續疫苗接種日期勿遺忘，如因故遺漏接種，請儘速就醫由臨床醫師評估是否接種。<br>","question":"就醫返家後，有沒有應該注意的事情?","key":["自我","照護","自我照護"],"identifier":18},{"answer":"可向所在縣市之動物防疫機關投訴，或洽詢農委會專線0800-761-590處理。<br>","question":"要是看到有人丟棄寵物或發現生病的野生動物、屍體，可洽詢何單位處理?","key":["動物","處理","動物處理"],"identifier":19},{"answer":"人類患者的唾液也會有狂犬病病毒，理論上有可能透過人與人直接傳染，但是至今尚無病例報告。但曾發生因接受狂犬病感染患者捐贈器官導致受贈者感染狂犬病的案例。<br>","question":"請問狂犬病會人傳人嗎？","key":["狂犬病","傳染","途徑","狂犬病傳染途徑","狂犬病流行病學"],"identifier":20},{"answer":"被抓咬傷後，病毒會存在傷口周圍。在三到八週內，由神經散播至腦部而發病。<br>","question":"狂犬病病毒如何侵犯人體？","key":["狂犬病","傳染","途徑","狂犬病傳染途徑","狂犬病流行病學"],"identifier":21},{"answer":"狂犬病初期症狀有發熱、頭痛或咬傷部位異樣感，數天後出現異常亢奮或恐懼現象，然後麻痺、吞嚥困難、咽喉部痙攣，並引起恐水現象(因喝水或看到水引起之喉部痙攣)，隨後併有精神錯亂及抽搐等情況，患者常因呼吸麻痺而死亡。<br>","question":"狂犬病有什麼症狀？","key":["狂犬病","症狀","狂犬病流行病學"],"identifier":22},{"answer":"全球每年約有55,000人死於狂犬病，亞洲及非洲占大多數。亞洲國家中以印度、中國大陸及印尼病例數最多，印度每年死亡人數約20,000人，中國大陸每年死亡約2,000人。臺灣自1959年起不再有本土人類病例，2002年、2012年、2013年各發生1例分別自中國大陸或菲律賓之境外感染病例。1961年後未再出現動物的病例，但2013年於南投縣、雲林縣、臺東縣、花蓮縣、嘉義縣、台中市、臺南市、高雄市及屏東縣部分鄉鎮發現野生動物感染狂犬病毒之情形。<br>","question":"狂犬病的流行概況為何？","key":["狂犬病","疫情","流行","狂犬病流行病學"],"identifier":23},{"answer":"不會，狂犬病病毒是隨著動物的唾液，透過動物抓、咬的傷口進入人體，基本上只要沒有傷口，及觀察該隻動物10天，若無任何異狀，應無感染之疑慮。<br>","question":"被流浪犬貓舔到手或口水滴到身體，會不會得到狂犬病? ","key":["狂犬病","傳染","途徑","狂犬病流行病學"],"identifier":24}]